<resources>
    <string name="app_name">SAVER</string>
<!--TSUNAMI-->
    <string name="kondisi_air_laut">
        Kondisi air laut tidak seperti biasanya</string>
    <string name="desc_kondisi_air_laut">
        Kondisi air di pantai sebelum terjadi tsunami akan surut secara tiba-tiba. \n \nBiasanya orang yeng letak daerahnya berada di sekitar pantai, memang di lebih di waspadai dari pada yang ada di daratan. Soalnya tsunami lebih mungkin bisa terjadi di daerah yang sekitarnya lautan. sebelum terjadi tsunami, keadaan air akan berbeda. Biasanya lebih surut secara tiba-tiba.</string>
    <string name="suaru_gemuruh">
        Terdengar suara gemuruh</string>
    <string name="desc_suaru_gemuruh">
        Suara gemuruh disertai ombak besar adalah suatu tanda bahwa akan datangnya tsunami. \n \nBukan hanya soal keadaan air lautnya yang berubah, ada pula ditandai dengan bentuk lain. Salah satunya adalah terdengar suara gemuruh yang besar dari kejauhan laut. Suara ini umumnya terdengar cukup besar dan keras. Hal ini disebabkan karena air yang ada menghantam lautan. Jika anda mendengar ini maka ada baiknya anda khawatir akan timbul tsunami. Kemungkinan suara ini muncul karena lempengan yang patah tadi menabrak air lautan. Sehingga menghasilkan suara yang keras.</string>
    <string name="tingkah_hewan">
        Tingkah hewan yang aneh</string>
    <string name="desc_tingkah_hewan">
        Sebelum terjadi gejala tsunami, ada beberapa hal yang aneh. Misalnya keberadaan burung yang tiba-tiba berpindah pindah dari keadaan pulau kecil. Biasanya mereka akan pergi menuju ke tengah lautan.</string>
    <string name="gempa_pengiring">
        Munculnya gempa pengiring</string>
    <string name="desc_gempa_pengiring">
        Gempa bersusul umumnya akan terjadi sebelum Tsunami datang. \n \nTsunami gak bisa tiba-tiba datang begitu saja ke daratan. Pasti sudah ada gempa yang mengawali terlebih dahulu. Salah satunya adalah gempa tektonik dan gempa vulkanik. Maka jika di daerah anda tiba-tiba ada gempa, anda perlu sedikit waspada. Gempa yang baru saja terjadi adalah gempa yang memiliki kekuatan tinggi atau tidak. Jika masih memasuki kekuatan rendah, maka anda bisa tersenyum lega. Tapi jika sudah masuk dalam kategori tinggi, maka ada resiko adanya gempa susulan bahkan sampai mencapai tsunami.</string>
    <string name="gelombang_laut">
        Gelombang laut tidak seperti biasa</string>
    <string name="desc_gelombang_laut">
        Gelombang aneh di laut akan terjadi sebelum datangnya Tsunami. \n \nGelombang yang ada merupakan salah satu tanda-tanda adanya tsunami akan datang. Apalagi gelombang yang muncul merupakan gelombang yang dinilai aneh dan gak seperti biasanya. Bisa saja gelombang yang memicu terjadinya tsunami merupakan bagian dari renteten gelombang yang ada. Atau bisa juga gelombang yang muncul di mulai dari gelombang yang kecil, kemudian gelombang yang besar. Baru setelah itu muncul tsunami yang sisanya akan mengakibatkan erosi tanah.</string>
    <string name="keadaan_awan">
        Keadaan awan di langit menjadi gelap</string>
    <string name="desc_keadaan_awan">
        Keadaan awan di langit sebelum tsunami akan berbentuk lebih gelap seperti mendung. \n \nTanda tanda alam lainnya sebelum terjadi tsunami akan berubah. Salah satunya adalah keadaan awan yang berbentuk lebih gelap dan mendung. Bahkan gak jarang dijumpai tornado atau angin serupa yang lainnya. Hal ini semua bisa terjadi karena adanya gelombang elektromagnetis dari dasar lapisan atmosfer bumi. Ini menyebabkan daya listrik di awan tertelan oleh gelombang-gelombang lainnya.</string>

    <string name="gempa_bumi_laut">Gempa bumi di bawah laut</string>
    <string name="desc_gempa_bumi_laut">Penyebab tsunami paling umum adalah gempa bumi di bawah laut. Gempa di bawah laut dapat mengakibatkan dasar laut naik atau turun, sehingga keseimbangan air di atas terganggu. Gempa bawah laut bisa menyebabkan tsunami hanya jika pusat gempa kurang dari 30km di bawah permukaan laut, gempa minimal berkekuatan 6,5 skala ritcher, dan pola gempa adalah pola sesar naik atau turun.</string>
    <string name="gunung_berapi">Gunung berapi</string>
    <string name="desc_gunung_berapi">Letusan gunung berapi baik di atas atau di bawah laut dapat menyebabkan tsunami. Tetapi, gunung berapi menyebabkan tsunami hanya jika kekuatan getarannya cukup besar. Efek getaran tersebut setara dengan gempa tektonik di bawah laut.</string>
    <string name="longsor_laut">Longsor di bawah laut</string>
    <string name="desc_longsor_laut">Dasar laut memiliki stuktur yang mirip daratan, yaitu ada bukit, lembah, dan cekungan yang bisa longsor sewaktu-waktu. Apabila ada gempa atau letusan gunung berapi yang menyebabkan getaran cukup besar, maka longsor bisa terjadi di bawah laut.</string>
    <string name="hantaman_meteor">Hantaman meteor</string>
    <string name="desc_hantaman_meteor">Tsunami juga bisa diakibatkan jika meteor jatuh ke laut. Saat meteor menghantam perairan, maka air tumpah ke daratan. Efeknya seperti saat bola atau benda berat menghantam air yang berada di sebuah kolam, atau bak air. Tetapi hingga saat ini belum ada catatan mengenai adanya kejadian ini di bumi.</string>
    <string name="manusia">Manusia</string>
    <string name="desc_manusia">Manusia jika menyebabkan tsunami ketika merusak ekosistem lingkungan. Misalnya, jika manusia menguji nuklir dan mengenai lautan, maka bukan tidak mungkin tsunami akan terjadi.</string>
<!--LONGSOR-->
    <string name="retakan_lereng">Retakan pada lereng</string>
    <string name="desc_retakan_lereng">Setelah hujan akan tampak retakan pada lereng. Kerikil akan berjatuhan. Tebing terlihat rapuh dan kurang kokoh.</string>
    <string name="mata_air_baru">Mata air baru</string>
    <string name="desc_mata_air_baru">Munculnya mata air baru secara tiba-tiba.</string>
    <string name="genangan_air">Genangan air</string>
    <string name="desc_genangan_air">Genangan air saat musim hujan akan lenyap saat terjadi longsor. </string>
    <string name="tanaman_miring">Tanaman miring</string>
    <string name="desc_tanaman_miring">Tanaman dan pepohonan sekitar tampak berdiri dengan posisi yang miring.</string>
    <string name="tiang_tidak_tegak">Tiang tidak tegak</string>
    <string name="desc_tiang_tidak_tegak">Tiang pintu dan jendela tidak tegak.</string>
    <string name="gemuruh">Gemuruh</string>
    <string name="desc_gemuruh">Adanya gemuruh yang kuat sebelum terjadinya longsor.</string>

    <string name="tinggi_curah_hujan">Tingginya curah hujan</string>
    <string name="desc_tinggi_curah_hujan">
        Curah hujan yang tinggi merupakan salah satu penyebab terjadinya bencana longsor. Ketika musim kemarau panjang, tanah akan kering dan membentuk pori-pori tanah atau rongga tanah, kemudian selanjutnya terjadi keretakan pada tanah tersebut. \n \nNah, saat musim hujan datang, otomatis air hujan ini akan masuk ke dalam rongga tanah atau pori-pori tanah yang terbuka tadi. Membuat air hujan akhirnya memenuhi rongga, yang menyebabkan terjadinya pergeseran tanah. Akhirnya mengakibatkan longsor dan erosi tanah.</string>
    <string name="erosi_tanah">Erosi tanah</string>
    <string name="desc_erosi_tanah">
        Erosi tanah merupakan salah satu penyebab tanah longsor yang paling sering terjadi. Erosi ini bisa terjadi ketika ada aliran air yang deras menyerang tanah, sehingga tanah bertambah curam. Aliran air ini bisa berupa gelombang air laut, air yang berasal dari hujan atau badai, air bah, air sungai, dan lain sebagainya.</string>
    <string name="lereng_tebing_terjal">Lereng tebing yang terjal</string>
    <string name="desc_lereng_tebing_terjal">
        Proses pembentukan lereng atau tebing terjal adalah lewatnya angin dan air di sekitar lereng yang berdampak pada pengikisan lereng tersebut. Waspada jika di sekitar tempat tinggal kamu terdapat tebing atau lereng terjal, karena rawan tanah longsor.</string>
    <string name="hutan_gundul">Hutan gundul</string>
    <string name="desc_hutan_gundul">
        Kalau di kawasan kamu tinggal terdapat penebangan hutan secara liar, maka hal ini akan memberikan dampak akibat hutan menjadi gundul, sehingga berdampak pada terjadinya bencana longsor. Pentingnya pohon di daerah perbukitan khususnya adalah untuk menyimpan air dan memperkuat struktur tanah. Ya, air yang berlimpah akan disimpan terlebih dahulu di akar pohon, sehingga tanah akan tetap kokoh dan tidak longsor.</string>
<!--ANGIN TOPAN-->
    <string name="peningkatan_suhu">Terjadi peningkatan suhu yang drastis</string>
    <string name="desc_peningkatan_suhu">Tanda pertama yang terjadi ketika akan terjadi angin topan adalah meningkatnya suhu di sekitar kita dengan sangat drastis. Hal ini bisa kita rasakan karena peningkatan suhu akan membuat badan menjadi panas dan juga terasa gerah. Ketika peningkatan suhu ini terjadi secara tiba- tiba, berarti akan ada sesuatu yang tidak beres terjadi. Maka dari itulah peningkatan suhu drastis dan terjadi dengan tiba- tiba patut untuk kita waspadai.</string>
    <string name="burung_dan_binatang">Burung bergerak menjauhi laut</string>
    <string name="desc_burung_dan_binatang">Tanda kedua adalah adanya perilaku dari binatang- binatang tertentu. Sudah menjadi hal yang wajar apabila menjelang terjadinya bencana alam, kita mendapati perilaku yang ganjil dari beberapa binatang. Hal ini karena binatang jauh lebih peka daripada manusia mengenai panca indera mereka. Adalah hal yang wajar apabila binatang mengetahui lebih dulu tentang akan terjadinya peristiwa alam daripada manusia. maka dari itulah manusia perlu juga untuk mengamati perilaku binatang. Salah satu tanda yang terjadi menjelang datangnya angin topan adalah perilaku beberapa bianatang yang terlihat menjauhi lautan secara berbondong- bondong. Binatang ini misalnya burung, dan lain sebagainya. Ketika melihat perilaku yang tidak wajar seperti ini, sebaiknya kita mengikuti jejak binatang tersebut dengan mengikutinya menjauhi area lautan.</string>
    <string name="angin_cepat">Angin dengan kecepatan yang cepat</string>
    <string name="desc_angin_cepat">Tanda yang selanjutnya menjelang terjadinya angin topan adalah munculnya suatu angin yang mempunyai kecepatan tinggi. Angin- angin tersebut tidak hanya berkekuatan tinggi saja, namun juga memiliki sifat panas dan juga kering, sehingga ketika badan kita diterpa olehnya maka akan timbul rasa yang tidak nyaman sama sekali. Angin yang bersifat kering dan juga panas ini akan menjadi salah satu tanda- tanda terjadinya angin topan. Maka dari itulah ketika tanda ini terjadi dan dibarengi dengan tanda yang telah disebutkan sebelumnya, maka kita harus sudah siap siaga dan waspada akan terjadinya angin topan.</string>
    <string name="awan_tiba">Munculnya awan tertentu dengan tiba-tiba</string>
    <string name="desc_awan_tiba">Tanda yang lainnya menjelang akan terjadinya angin topan adalah munculnya beberapa jenis awan tertentu dengan tiba- tiba. Awan- awan  (baca: proses terjadinya awan) ini datang dengan tiba- tiba, misalnya adalah awan Cumulus maupun awan yang berwarna keperak- perakan yang bergerombol sangat tebal di langit. Waktu atau durasi yang dibutuhkan untuk membentuk pusaran angin adalah sekitar 1 jam lamanya dan disertai dengan angin kencang, sehingga pepohonan juga akan ikut bergoyang.</string>

    <string name="perbedaan_tekanan">Perbedaan tekanan</string>
    <string name="desc_perbedaan_tekanan">Angin topan biasa terjadi karena disebabkan oleh adanya perbedaan tekanan udara dalam suatu sistem cuaca. Tekanan udara yang berbeda ini membentuk suatu pusaran dalam suatu sistem cuaca. Angin topan lebih sering terjadi di samudera (baca: daftar samudera di dunia) karena tekanan udaranya lebih berbeda dibandingkan dengan yang ada di ekosistem darat. biasanya, angin topan lebih berpotensi terjadi ketika musim kemarau di siang hari. hal ini karena pada waktu itu suhu sedang mencapai puncaknya, sementara di dalam samudera tidak ada yang mengimbanginya. Dengan demikian, angin topan menjadi peristiwa yang biasa terjadi di daerah samudera.</string>
    <string name="suhu_udara_panas">Suhu udara yang sangat panas</string>
    <string name="desc_suhu_udara_panas">Angin topan juga terjadi ketika suhu udara sangat panas, tepatnya pada siang hari. pada saat tengah hari, ketika udara menjadi sangat panas, maka lapisan atmosfer bumi juga akan menerima suhu panas yang lebih besar, namun tekanan udaranya rendah. Karena hal itulah maka akan terjadi perpindahan tekanan udara dari tempat yang mempunyai suhu rendah menuju ke tempat yang mempunyai suhu tinggi. peristiwa ini akan membentuk sebuah pusaran angin yang kita kenal sebagai angin topan.</string>
    <string name="penguapan_air_laut">Penguapan air laut yang berjumlah besar</string>
    <string name="desc_penguapan_air_laut">Angin topan lebih banyak terjadi di lautan daripada di daratan, terlebih di kawasan samudera yang dekat dengan garis khatulistiwa namun tidak terlalu dekat. Beberapa samudera yang notabene sering terjadi angin topan adalah di samudera Pasifik dan Samudera Atlantik. Ketika tengah hari, maka suhu akan mencapai lebih dari batas normal yakni sebesar 27 derajat naik sedemikian rupa. Hal ini secara otomatis akan menyebabkan permukaan laut memiliki suhu yang lebih tinggi daripada suhu di bawah laut. Hal tersebutlan yang memicu terjadinya penguapan yang sangat besar dan juga sangat cepat. Pada proses penguapan tersebut juga terjadi proses pembekuan, sehingga akan menyebabkan pusaran air yang mempunyai kecepatan tinggi.</string>
    <string name="pusaran_angin">Pusaran angin yang terjadi berjam- jam</string>
    <string name="desc_pusaran_angin">Terbentuknya angin topan juga karena disebabkan adanya pusaran angin yang telah berlangsung selama beberapa jam. Angin topan yang terjadi di Indonesia dikenal juga sebagai angin badai. Biasanya angin ini datang dengan mendadak. Sebelum terbentuk angin topan atau angin badai ini, biasanya terjadi proses pembentukan pusaran angin yang berlangsung selama beberapa jam. Dengan adanya tanda yang telah berlangsung selama berjam- jam inilah seharusnya angin topan sudah bisa diantisipasi agar tidak menimbulkan korban jiwa dan juga kerusakan berat. Terlebih lagi sudah ada alat- alat canggih semacam satelit yang bisa mendeteksi keberadaan angin topan lebih tepat. Dengan adanya prediksi terjadinya angin topan, maka pencegahan terhadap angin topan secara lebih dini dapat dilakukan.</string>
    <string name="kerumitan_cuaca">Kerumitan lain dalam cuaca</string>
    <string name="desc_kerumitan_cuaca">Angin topan apat dijelaskan secara ilmiah dan secara gamblang mengenai penyebabnya apabila terjadi di tengah samudera. Namun akan lain halnya dengan angin topan apabila terjadi daratan dan di tengah pemukiman masyarakat. Hal ini sangat berbahaya. namun untuk penyebabnya secara pasti mengenai angin topan yang terjadi di daratan ini belum dapat dipastikan. Segala kerumitan mengenai kondisi cuaca dan juga kondisi suhu udara bisa dimungkinkan menjadi penyebab dari angin topan ini. karena jika di daratan angin topan bisa datang sewaktu- waktu, maka manusia harus selalu waspada akan hal ini. karena angin topan bisa menelan banyak korban jiwa, bahkan bisa menjadai salah satu penyebab tanah longsor.</string>
<!--BANJIR-->
    <string name="tanda_banjir">Tanda-tanda banjir</string>
    <string name="desc_tanda_banjir">
        Air sungai tiba-tiba menjadi keruh meski saat itu tidak terjadi hujan. Hujan pemicu terjadi di hulu sungai pada jarak beberapa kilometer dari lokasi terdampak. \n \nNaiknya permukaan air sungai sekitar 10 sampai 20 sentimeter. Gejala ketiga, cuaca di pegunungan atau perbukitan hulu sungai terlihat mendung.</string>

    <string name="hujan_besar">Hujan besar</string>
    <string name="desc_hujan_besar">Setiap kali terjadi hujan yang lebat dan melebihi kapasitas sistem drainase, banjir akan terjadi. Terkadang hujan lebat dalam waktu relatif singkat dapat menyebabkan banjir. Di lain waktu, hujan gerimis selama berhari-hari atau berminggu-minggu dapat mengakibatkan banjir.</string>
    <string name="sungai_meluap">Sungai meluap</string>
    <string name="desc_sungai_meluap">Sungai yang meluap dapat menyebabkan banjir. Meluapnya sungai dapat terjadi ketika air lebih banyak di bagian hulu dari biasanya. Saat air itu mengalir ke hilir menuju dataran rendah yang berdekatan akan ada semburan dan air masuk ke daratan.</string>
    <string name="badai">Badai</string>
    <string name="desc_badai">Badai di pantai Air laut dapat terbawa angin kencang dan angin topan ke daratan pantai yang kering lalu menyebabkan banjir. Kondisi dapat lebih buruk jika angin tersebut juga membawa hujan sendiri. Terkadang air dari laut akibat tsunami dapat mengalir ke daratan dan menyebabkan kerusakan.</string>
    <string name="bendungan_rusak">Bendungan rusak</string>
    <string name="desc_bendungan_rusak">Bendungan atau Tanggul dibangun di sisi sungai dan digunakan untuk mencegah air tinggi membanjiri daratan yang berbatasan. Bendungan adalah blok buatan yang dipasang untuk menahan air yang mengalir dari dataran tinggi. Daya dari air digunakan untuk pembangkit listrik. Tetapi bila terlalu banyak air yang tertahan di bendungan dapat menyebabkan bendungan rusak dan air meluap. Kelebihan air juga bisa secara sengaja dialirkan dari bendungan untuk mencegah rusaknya bendungan yang berakibat banjir. </string>
<!--GEMPA-->
    <string name="tanda_gempa">Tanda-tanda gempa</string>
    <string name="desc_tanda_gempa">Getaran yang dapat dirasakan oleh tubuh manusia, meliputi area yang luas, cepat, dan berulang. Goncangan ini sendiri memiliki berbagai tingkatan, baik ringan, sedang, maupun kuat.</string>
    <string name="gempa_vulkanik">Gempa vulkanik</string>
    <string name="desc_gempa_vulkanik">Gempa bumi vulkanik adalah gempa bumi yang disebabkan oleh letusan gunung berapi. Contoh: gempa G. Bromo, gempa G. Una-Una, gempa G. Krakatau.</string>
    <string name="gempa_tektonik">Gempa tektonik</string>
    <string name="desc_gempa_tektonik">Gempa tektonik adalah gempa bumi yang terjadi karena pergeseran lapisan kulit bumi akibat lepasnya energi di zone penunjaman. Gempa bumi tektonik memiliki kekuatan yang cukup dahsyat. Contoh: gempa Aceh, Bengkulu, Pangandaran.</string>
    <string name="gempa_runtuhan">Gempa runtuhan atau terban</string>
    <string name="desc_gempa_runtuhan">Gempa runtuhan atau terban adalah gempa bumi yang disebabkan oleh tanah longsor, gua-gua yang runtuh, dan sejenisnya. Tipe gempa seperti ini hanya berdampak kecil dan wilayahnya sempit.</string>
<!--GUNUNG MELETUS-->
    <string name="suhu_gunung_meningkat">Suhu sekitar gunung meningkat</string>
    <string name="desc_suhu_gunung_meningkat">Suhu meningkat tersebut tentu akan dirasakan oleh penduduk sekitar gunung berapi, yang mana suhu menjadi lebih panas disebabkan oleh aliran magma yang merambat ke arah kawah gunung, jarak magma panas yang lebih dekat dengan permukaan bumi, mempengaruhi lapisan tanah sehingga suhu meningkat dan lebih panas. Jika ada tanda-tanda seperti itu di dekat gunung ada baiknya anda waspada akan terjadinya letusan gunung berapi.</string>
    <string name="hewan_turun_gunung">Binatang hutan turun gunung</string>
    <string name="desc_hewan_turun_gunung">Hewan dalam hutan tentunya sangat peka dengan keadaan panas tersebut, dengan suhu panas binatang-binatang tersebut tentu tidak merasa nyaman, mereka biasanya akan berbondong-bondong turun gunung mereka menuju ke tempat-tempat dirasakan lebih sejuk seperti kaki gunung, sehingga warga sekitar gunung melihat tanda-tanda tersebut tentu perlu waspada, karena mencirikan hawa diatas panas dan ada kemungkinan gunung akan meletus.</string>
    <string name="air_mengering">Sumber air mengering</string>
    <string name="desc_air_mengering">Karena lapisan tanah panas karena magma yang merambat dari perut bumi, mengakibatkan sumber-sumber air di sekitar gunung berapi akan kering. Seperti sifat air, akan sangat cepat menguap karena ada panas, begitu juga dengan air yang mengalir melewati lapisan-lapisan tanah, sebelum sampai ke tujuan air tersebut akan menguap karena panas bumi. Jadi kalau tanda-tanda tersebut mulai kelihatan, waspadalah kalau gunung tersebut ada kemungkinan meletus.</string>
    <string name="tumbuhan_layu">Tumbuhan di sekitar gunung layu</string>
    <string name="desc_tumbuhan_layu">Banyak hal yang disebabkan oleh aliran magma pada lapisan tanah, sebelum mengalami erupsi atau gunung tersebut meletus, tentunya tumbuh-tumbuhan sekitar gunung akan layu, karena akar tumbuhan tersebut kepanasan, bahkan tumbuhan tersebut bisa mati. Tanda-tanda tersebut bisa anda temukan di sekitaran gunung berapa dan tentunya menjadi salah satu ciri kalau gunung tersebut akan meletus.</string>
    <string name="suara_gemuruh_gunung">Terdengar suara gemuruh</string>
    <string name="desc_suara_gemuruh_gunung">Suara gemuruh yang keluar dari gunung berapi tersebut intensitasnya akan semakin sering, jika gunung tersebut akan meletus ini, tanda-tanda atau ciri-ciri tersebut perlu diwaspadai karena peningkatan aktivitas magma yang berada di perut bumi. Suara gemuruh tersebut biasanya terjadi pada malam hari, bisa mencapai puluhan kali, sebelum akhirnya terjadi letusan ataupun erupsi.</string>
    <string name="awan_panas">Keluar awan panas</string>
    <string name="desc_awan_panas">Tanda-tanda atau ciri berikutnya gunung akan meletus adalah keluarnya awan panas. Kepulan asap yang keluar dari kawah gunung tersebut menandakan aktivitas magma semakin tinggi dan sudah siap untuk meletus. Warna asap atau awan yang keluar terkadang coklat ataupun putih dengan kepulan asap yang sangat besar, awan tersebut adalah awan panas yang berasal dari magma yang uapnya keluar dari kawah gunung. Awan panas tersebut sangat berbahaya bisa membinasakan apa saja.</string>
    <string name="hujan_abu">Hujan Abu</string>
    <string name="desc_hujan_abu">Turunya hujan abu ini merupakan tanda-tanda kalau gunung berapi tersebut akan meletus ataupun sudah mengalami erupsi dan mungkin juga akan mengalami letusan yang lebih besar dari sebelumnya. Ini adalah ciri-ciri ekstrim yang perlu diwaspadai. Hujan Abu tersebut seperti awan panas, abu tersebut berasal dari perut bumi terbawa saat letusan, karena cukup ringan abu tersebut mudah diterbangkan kemana saja sesuai arah angin sehingga jangkauan hujan abu bisa jauh kemana-mana.</string>
    <string name="ada_gempa_vulkanik">Terjadi gempa vulkanik</string>
    <string name="desc_ada_gempa_vulkanik">Tanda-tanda ini yang cukup dirasakan oleh penduduk yang berada di sekitaran gunung yang akan meletus, semua terjadi karena magma yang berada dalam perut bumi, magma yang semakin aktif selain menimbulkan panas, suara gemuruh dan juga getaran-getaran sehingga sering terjadi gempa dengan intensitas yang cukup tinggi. Getaran yang sampai pada permukaan bumi tidak terlalu besar pada umumnya lebih kecil dari gempa tektonik.</string>

    <string name="penyebab_gunung">Penyebab gunung meletus</string>
    <string name="desc_penyebab_gunung">
        Yang menyebabkan terjadinya letusan sebuah gunung berapi adalah gesekan dan suhu yang meningkat pada magma dalam perut bumi, dalam keadaan normal magma tersebut berada dalam kedalaman 100 km, dengan pergesekan batas lempeng bumi, sehingga magma yang berada di dapur magma mencair hingga sampai 5000 ºC,  termasuk mencairkan bebatuan, di saat dapur magma penuh maka mengalir dan menerobos batuan-batuan bergerak ke atas, sehingga terjadi gempa vulkanik sampai ratusan kali. \n \nMunculnya gempa berkali-kali dan panas di sekitar gunung yang terus meningkat inilah menjadi acuan atau tanda-tanda alami bahwa gunung tersebut akan meletus. Dan jika terjadi letusan sebuah gunung berapi bisa melontarkan material sejauh 6-10 km dan termasuk juga awan panas yang bersuhu sampai 5000 ºC. Ini tentunya sangat berbahaya, maka untuk itulah sebaiknya menjauh di  radius 10 -12 km dari letusan gunung berapi tersebut.</string>

    <string name="sebelum_erupsi">Sebelum erupsi</string>
    <string name="desc_sebelum_erupsi">
        1. Sadar jarak dan level kerawanan lokasi rumahmu dengan gunung berapi. \n2. Tetap memantau berita tentang status gunung berapi yang berada di dekat tempat tinggalmu. \n3. Mempelajari tahapan proses gunung berapi ketika akan meletus sehingga kamu lebih siaga dan tahu kapan harus mengevakuasi diri. \n4. Simak dan ikuti arahan dari petugas berwenang tentang status dan radius aman dari puncak gunung berapi. \n5. Hapalkan jalur-jalur evakuasi dan tempat perlindungan yang biasanya sudah ditentukan oleh pihak berwenang, jika sewaktu-waktu gunung meletus kamu tidak panik dan kebingungan karena sudah tahu kemana harus menyelamatkan diri. \n6. Jika status gunung berapi meningkat, ajak keluargamu untuk menyiapkan segala keperluan penting sebelum terjadi letusan. Makanan, minuman, uang tunai, obat-obatan P3K, senter dan radio yang menggunakan baterai, baterai ekstra, pakaian hangat/selimut, masker, kantung tidur, dan kemas dalam satu tas ransel agar bisa langsung dibawa saat proses evakuasi. \n7. Gunakan masker sekali pakai, pilih yang kerapatannya tinggi seperti N95 yang mampu menghalangi 95% partikel yang masuk ke hidung. Siapkan juga kacamata pelindung. \n8. Diskusikan dengan orang-orang di rumahmu rencana untuk tetap berkomunikasi selama evakuasi saat erupsi terjadi.
    </string>

    <string name="saat_gunung_berapi_meletus">Saat gunung berapi meletus</string>
    <string name="desc_saat_gunung_berapi_meletus">
        1. Patuhi perintah evakuasi dari pihak berwenang, tinggalkan tempat yang tak aman, segera menuju ke titik kumpul, jangan bandel untuk tidak mengikuti petunjuk yang justru dapat merugikan diri sendiri. \n2. Hindari arah angin yang searah dengan abu vulkanik agar tidak terkena hujan abu. \n3. Hindari daerah lereng gunung, sungai, aliran lahar dan lembah yang dapat berisiko terkena material dari gunung berapi. \n4. Pakailah masker, pakaian tertutup, topi, kacamata pelindung. Jika kondisi mendesak tak ada masker, pakai kain (basah) untuk menutupi mulut dan hidung agar terhindar dari menghirup debu vulkanik. \n5. Hindari menggunakan lensa kontak. \n6. Tetap berlindung di tempat aman, jangan beraktivitas di luar dalam waktu lama. \n7. Tetap dan pantau keluarga untuk tetap bersama saat evakuasi.
    </string>

    <string name="setelah_erupsi">Setelah erupsi</string>
    <string name="desc_setelah_erupsi">
        1. Pantau perkembangan kondisi terkini lewat radio. \n2. Hindari tempat yang terkena hujan abu karena partikel-partikel dari abu tersebut dapat merusak paru-paru. \n3. Hindari aliran sungai saat baru selesai erupsi gunung berapi. \n4. Saat kondisi telah aman, mulailah membersihkan atap rumah dari abu vulkanik karena jika tertimbun di atap, dapat menjadi beban tambahan yang berisiko merubuhkan rumah. Lakukan dengan hati-hati. \n5. Hindari menyalakan AC jika ruangan rumah belum bersih dari abu vulkanik. Mesin mobil dapat rusak jika terkena paparan abu vulkanik, sebisa mungkin menggunakan kendaraan lain saat keluar rumah. \n6. Tetaplah waspada, pentingkan keselamatan diri dan keluarga, siapkan fisik dan mental, lakukan segala persiapan dengan matang sebelum bencana datang.
    </string>

    <string name="sebelum_longsor">Sebelum terjadi longsor</string>
    <string name="desc_sebelum_longsor">
        1. Lakukan pemetaan daerah tempat tinggal anda dan sekitarnya. Lalu tandai daerah mana saja yang sering terjadi longsor atau berpotensi longsor. Peta atau daerah ini akan membantu kita menentukan di mana titik yang aman dan yang berbahaya. \n2. Menanam pohon juga merupakan langkah pengurangan risiko longsor \n3. Pelajari tanda terjadinya longsor, biasanya longsor terjadi setelah hujan lebat dengan intensitas yang terus menerus, kemudian waspadai air sungai yang berubah menjadi keruh. Sebelum longsor kadang terjadi runtuhan tanah, batu, atau ranting. \n4. Masyarakat yang berada di daerah rawan longsor harus melakukan patroli secara bergantian. Faktanya jika longsor terjadi di malam hari lebih banyak menelan korban jiwa, karena masyarakat tidak sempat untuk menyelamatkan diri saat mereka tertidur. \n5. Jika sudah terlihat tanda-tanda longsor, maka pertimbangkanlah untuk mengungsi ke tempat yang lebih aman.
    </string>

    <string name="saat_longsor">Saat longsor terjadi</string>
    <string name="desc_saat_longsor">Yang pertama harus di lakukan ketika longsor terjadi ialah, tetap tenang dan segeralah bergerak ke tempat yang aman dari jalur longsoran. Bila memungkinkan bantu orang lain di sekitar anda, dahulukan seperti orang sakit, lansia, balita dan ibu hamil. Bertahanlah di tempat yang terlindungi sampai keadaan benar-benar aman. Hubungi pihak-pihak yang terkait dengan penanganan bencana, misalnya basarnas atau lembaga kemanusiaan, ACT satuan pelaksana penanggulangan bencana.</string>

    <string name="setelah_longsor">Setelah longsor terjadi</string>
    <string name="desc_setelah_longsor">1. Menghubungi pemerintah setempat, juga satuan pelaksana penanggulangan bencana. \n2. Ikuti imbauan dari pemerintah atau petugas untuk bertahan di tempat yang aman. \n3. Jangan kembali kerumah jika keadaan belum di tetapkan aman \n4. Jika mampu, bantulah keluarga, manula, orang dengan disabilitas, dan anak-anak. Mintalah petugas untuk menemukan keluarga atau orang lain yang belum ditemukan. \n5. Perlu ada nya solusi dari pemerintah untuk masyarakat, seperti relokasi desa.Setiap dari kita adalah penyelamat untuk dirinya sendiri dan orang lain di sekitar kita.</string>

    <string name="langkah_penyelamatan_gempa">Langkah penyelamatan</string>
    <string name="desc_langkah_penyelamatan_gempa">
        1. Bila berada di dalam rumah, Jangan panik dan jangan berlari keluar, berlindunglah di bawah meja atau tempat tidur. Bila tidak ada, lindungilah kepala dengan bantal atau benda lainnya. Jauhi rak buku, lemari dan kaca jendela. Hati-hati terhadap langit-langit yang mungkin runtuh, benda-benda yang tergantung di dinding dan sebagainya. \n2. Bila berada di luar ruangan, Jauhi bangunan tinggi, dinding, tebing terjal, pusat listrik dan tiang listrik, papan reklame, pohon yang tinggi dan sebagainya. Usahakan dapat mencapai daerah yang terbuka. Jauhi rak-rak dan kaca jendela. \n3. Bila berada di dalam ruangan umum, Jangan panik dan jangan berlari keluar karena kemungkinan dipenuhi orang. Jauhi benda-benda yang mudah tergelincir seperti rak, lemari, kaca jendela dan sebagainya. \n4. Bila sedang mengendarai kendaraan, Segera hentikan di tempat yang terbuka. Jangan berhenti di atas jembatan atau di bawah jembatan layang/jembatan penyeberangan. \n5. Bila sedang berada di pusat perbelanjaan, bioskop, dan lantai dasar mall, Jangan menyebabkan kepanikan atau korban dari kepanikan. Ikuti semua petunjuk dari pegawai atau satpam. \n6. Bila sedang berada di dalam lift, Jangan menggunakan lift saat terjadi gempabumi atau kebakaran. Lebih baik menggunakan tangga darurat. Jika anda merasakan getaran gempabumi saat berada di dalam lift, maka tekanlah semua tombol. Ketika lift berhenti, keluarlah, lihat keamanannya dan mengungsilah. Jika anda terjebak dalam lift, hubungi manajer gedung dengan menggunakan interphone jika tersedia. \n7. Bila sedang berada di dalam kereta api, Berpeganganlah dengan erat pada tiang sehingga anda tidak akan terjatuh seandainya kereta dihentikan secara mendadak Bersikap tenanglah mengikuti penjelasan dari petugas kereta salah mengerti terhadap informasi petugas kereta atau stasiun akan mengakibatkan kepanikan. \n8. Bila sedang berada di gunung/pantai, Ada kemungkinan lonsor terjadi dari atas gunung. Menjauhlah langsung ke tempat aman. Di pesisir pantai, bahayanya datang dari tsunami. Jika Anda merasakan getaran dan tanda-tanda tsunami tampak, cepatlah mengungsi ke dataran yang tinggi. \n9. Beri pertolongan, Karena petugas kesehatan dari rumah-rumah sakit akan mengalami kesulitan datang ke tempat kejadian maka bersiaplah memberikan pertolongan pertama kepada orang-orang berada di sekitar Anda. \n10.Evakuasi, Tempat-tempat pengungsian biasanya telah diatur oleh pemerintah daerah. Pengungsian perlu dilakukan jika kebakaran meluas akibat gempa bumi. Pada prinsipnya, evakuasi dilakukan dengan berjalan kaki di bawah kawalan petugas polisi atau instansi pemerintah. \n11. Dengarkan informasi, Saat gempa bumi terjadi, masyarakat terpukul kejiwaannya. Untuk mencegah kepanikan, penting sekali setiap orang bersikap tenang dan bertindaklah sesuai dengan informasi yang benar. Anda dapat memperoleh informasi yang benar dari pihak berwenang, polisi, atau petugas PMK. Jangan bertindak karena informasi yang tidak jelas.
    </string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
</resources>

